\documentclass[11pt,a4paper]{jsarticle}
%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ascmac}
%
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\textheight}{39\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.5in}
\setlength{\headsep}{0.3in}
%
\newcommand{\divergence}{\mathrm{div}\,}  %ダイバージェンス
\newcommand{\grad}{\mathrm{grad}\,}  %グラディエント
\newcommand{\rot}{\mathrm{rot}\,}  %ローテーション
%
\pagestyle{myheadings}

%\markright{\footnotesize \sf 物理のかぎしっぽ \ \texttt{ http://www12.plala.or.jp/ksp/}}
\title{図計算および図表}

\begin{document}
\maketitle

\input{shogen.tex}

%
%
\section {一変数の整多項式}
\subsection {ゼーグナーの作図法}

一変数の整多項式を
\begin{equation}
y = a_0 x^n + a_1 x^{n-1} + a_2 x^{n-2} + \cdots + a_{n-1} x + a_n
\end{equation}

と致します. ここに$a_0, a_1, \cdots,a_{n-1},a_n$は実定数で, $x$は実変数です. $x$に一つの値を与えるとき, $y$の値を作図のみによって求めること, これが本設の目的であります. 

まずゼーグナー (Segner) が1761年にロシアのペトログラードの学会で発表した方法を説明いたしましょう. 

今簡単のために, 上の式において$n=4$の場合. すなわち
\begin{equation}
y = a_0x^4+a_1x^3+a_2x^2+a_3x+a_4
\end{equation}
をとることにいたします.
けれどもこの方法は$n$の如何にかかわらず, 同様に実行し得られるのであります。

縦線$CO$を引き, その上に点$C_0, C_1, C_2, C_3$を取り (第1図), (長さについては第三疑の注意2をご覧なさい), 
\begin{equation}
CC_0 = a_0, C_0C_1=a_1, C_1C_2=a_2, C_2C_3=a_3, C_3=O=a_4
\end{equation}
なるようにします. また、$O$を過ぎりては$CO$に垂線を引き, その上に長さの単位を$1$に等しく$OU$を取り, また$x$に等しく$OX$を取ります.

このに定数$a_0, a_1, a_2, a_3, a_4$は正ならば下向きに, 負ならば下向きに, また$x$は正ならば$O$より右の方に (すなわち単位を取りたる方), 負ならば左の方に計るのです.

次に第１図において$U$および$X$より$OU$に垂線を立て, $C$より$OU$に平行に引いた直線と$U$における垂線との交点を$Q_0$とし, 直線$C_0Q_0$と$X$における垂線との交点を$P_1$とします. 
次に$P_1$より$OU$に平行に引いた直線と$UQ_0$との交点を$Q_1$とし, $C_1Q_1$と$X$における垂線の交点を$P_2$とします. 同様の作図を繰り返して, 終わりに第１図の如く$P_4$を得ます. このようにいたしますと, $XP_4$は$x$が$OX$のときの$y$の値であります.

\subsection{その証明}
さて、これを証明するにあって、まず次の補題から始めましょう.

直角三角形$ABC$において, $AB=1, BC=a$とします(第3図). $AB$上に一点$D$を取り、$AD=x$とし, $D$より$BC$に平行線DEを引きますと,
\begin{equation}
\frac{AB}{BC}=\frac{AD}{DE}, ゆえに DE = \frac{(BC)(AD)}{AB}=\frac{ax}{1}
\end{equation}
すなわち、$DE$の長さは$ax$に等しいことがわかりました.

この簡単な補題に基づいて, 我々はゼーグナーの方法が正しいことを証明することができるのです.

再び第1図に立ち帰りまして, $C_0, C_1, C_2, C_3$より$OU$に平行線を引き, これらの直線$UQ_0, XP_1$と交わる点をそれぞれ$R_1, R_2, R_3, R_4$および$S_1,S_2,S_3,S_4$, と致します (第4図).

さて直角三角形$C_0R_1Q_0$において







%
%
\end{document}
